人老了- 睇到我又喊

媳婦說：「 煮淡一點妳就嫌沒有味道，現在煮鹹一點妳卻說咽不下，妳究竟怎麼樣 ？」母親一見兒子回來，二話不說便把飯菜往咀裡送。她怒瞪他一眼。

他試了一口，馬上吐出來 ，兒子說：「 我不是說過了嗎，媽有病不能吃太鹹 ！」

「 那好！媽是你的，以後由你來煮 ！」媳婦怒氣沖沖地回房。 兒子無奈地輕嘆一聲，然後對母親說 ：「 媽，別吃了，我去煮個麵給妳。」

「 仔，你是不是有話想跟媽說，是就說好了，別憋在心裡 ！」

「 媽，公司下個月升我職，我會很忙，至於老婆，她說很想出來工作，所以 ....」母親馬上意識到兒子的意思 ：「 仔，不要送媽去老人院 。」聲音似乎在哀求。

兒子沉默片刻，他是在尋找更好的理由。 「 媽，其實老人院並沒有甚麼不好，妳知道老婆一但工作，一定沒有時間好好服侍妳。老人院有吃有住有人服侍照顧，不是比在家裡好得多嗎？」「可是，阿財叔他.... 」

洗了澡，草草吃了一碗速食麵，兒子便到書房去。他茫然地佇立於窗前，有些猶豫不決。母親年輕便守寡，含辛茹苦將他撫養成人，供他出國讀書。但她從不用年輕時的犧牲當作要脅他孝順的籌碼，反而是妻子以婚姻要脅他！真的要讓母親住老人院嗎？仔問自己，他有些不忍。

「 可以陪你下半世的人是你老婆，難道是你媽嗎 ？」阿財叔的兒子總是這樣提 醒他 。「 你媽都這麼老了，好命的話可以活多幾年，為何不趁這幾年好好孝順她呢？樹欲靜而風不息，子欲養而親不在啊 ！」親戚總是這樣勸他。兒子不敢再想下去，深怕自己真的會改變初衷。

夕晚，太陽收斂起灼熱的金光，躲在山後憩息。一間建在郊外山崗的一座貴族老人院。 是的，錢用得越多，兒子才心安理得。當兒子領著母親步入大廳時，嶄新的電視機， 42 吋的螢幕正播放著一部喜劇，但觀眾一點笑聲也沒有。 幾個衣著一樣，髮型一樣的老嫗歪歪斜斜地坐在發沙上，神情呆滯而有一個老人在自言自語，有個正緩緩彎下腰，想去撿掉在地上的一塊餅乾吃。

兒子知道母親喜歡光亮，所以為她選了一間陽光充足的房間。從窗口望出去，樹蔭下，一片芳草如茵。幾名護士推著坐在輪椅的老者在夕陽下散步，四周悄然寂靜得令人心酸。縱是夕陽無限好，畢竟已到了黃昏，他心中低低嘆息。

「 媽，我 ........ 我要走了 ！」母親只能點頭。他走時，母親頻頻揮手，她張著沒有牙的嘴，蒼白乾燥的咀唇在囁嚅著，一副欲語還休的樣子。兒子這才注意到母親銀灰色的頭髮，深陷的眼窩以及打著細紋臉。母親，真的老了！

他霍然記起一則兒時舊事。那年他才6 歲，母親有事回鄉，不便攜他同行，於是把他寄住在阿財叔家幾天。母親臨走時，他驚恐地抱著母親的腿傷心大聲號哭道：「 媽媽不要丟下我！媽媽不要走 ！」 最後母親沒有丟下他。他連忙離開房間，順手把門關上，不敢回頭，深恐那記憶像鬼魅似地追纏而來。

他回到家，妻子與岳母正瘋狂的把母親房裡的一切扔個不亦樂乎。身高 3 呎的獎杯──那是他小學作文比賽「我的母親」第 1 名的勝利品！華英字典 ── 那是母親整個月省吃省用所買給他的第一份生日禮物！還有母親臨睡前要擦的風濕油，沒有為她擦，帶去老人院又有甚麼意義呢？

「 夠了，別再扔了 ！」兒子怒吼道。「 這麼多垃圾，不把它扔掉，怎麼放得下我的東西 」。岳母沒好氣地說。
「 就是嘛！你趕快把你媽那張爛床給抬出去，我明天要為我媽添張新的 ！」

一堆童年的照片展現在兒子眼前，那是母親帶他到動物園和遊樂園拍的照片。 「 它們是我媽的財產，一樣也不能丟！」

「 你這算甚態度？對我媽這麼大聲，我要你向我媽道歉 ！」

「 我娶妳就要愛妳的母親，為甚麼妳嫁給我就不能愛我的母親？ 」
雨後的黑夜分外冷寂，街道蕭瑟，行人車輛格外稀少。 一輛寶馬在路上飛馳，頻頻闖紅燈，陷黃格，呼一聲又飛馳而過。那輛轎車一路奔往山崗上的那間老人院，停車直奔上樓，推開母親臥房的門。他幽靈似地站著，母親正撫摸著風濕痛的雙腿低泣。

她見到兒子手中正拿著那瓶風濕油，顯然感到安慰的說：「 媽忘了帶，幸好你拿來 ！」他走到母親身邊，跪了下來。

「 很晚了，媽自己擦可以了，你明天還要上班，回去吧 ！」

他囁嚅片刻，終於忍不住啜泣道 ：「媽，對不起，請原諒我！我們回家去吧 ！」

～～後語～～

隨著自己愈長大，看著父母親臉龐從年輕變憔悴，頭髮從烏絲變白 髮， 動作從迅捷變緩慢，多心疼！

父母親總是將最好、最寶貴的留給我們，像蠟燭不停的燃燒自己，照亮孩子！而我呢？有沒有騰出一個空間給我的父母，或者只是在當我需要停泊岸時，才會想起他們 .... 其實父母親要的真的不多，只是一句隨意的問候：爸、媽，你們今天好嗎？」 隨意買的宵夜，煮一頓再普通不過的晚餐，睡前幫他們蓋蓋被子，天冷幫他們添衣服、戴手套 .... 都能讓他們高興溫馨很久。

有時，我常在想：我希望我的子女以後如何對我。那現在，我有沒有如此對待我的父母？我相信，人是環環相扣的；現在，你如何對待你的父母；以後，你的子女就如何待你。
朋友，人世間最難報的就是父母恩，願我們都能：以反哺之心奉敬父母，以恩之心孝順父母！

～共勉之～

生命不要求我們成為最好的，只要求我們作最大的努力！

老人安養院牆上發現的一篇文章 .

孩子！當你還很小的時候，我花了很多時間，教你慢慢用湯匙、用筷子吃東西。教你繫鞋帶、扣扣子、溜滑梯、教你穿衣服、梳頭髮、擰鼻涕。

這些和你在一起的點點滴滴，是多麼的令我懷念不已。所以，當我想不起來，接不上話時，請給我一點時間，等我一下，讓我再想一 想..... 極可能最後連要說什麼，我也一併忘記。孩子 ！

你忘記我們練習了好幾百回，才學會的第一首娃娃歌嗎？是否還記得每天總要我絞盡腦汁，去回答不知道你從哪裡冒出來的嗎？所以，當我重覆又重覆說著老掉牙的故事，哼著我孩提時代的兒歌時，體諒我。讓我繼續沉醉在這些回憶中吧！切望你，也能陪著我閒話家常吧！孩子，現在我常忘了扣扣子、繫鞋帶。吃飯時，會弄髒衣服，梳頭髮時手還會不停的抖，不要催促我，要對我多一點耐心和溫柔，只要有你在一起，就會有很多的溫暖湧上心頭。

孩子！如今，我的腳站也站不穩，走也走不動。所以，請你緊緊的握著我的手，陪著我，慢慢的。就像當年一樣，我帶著你一步一步地走。

若為人子女也不懂得如何體諒他們，那他們便只能於痛苦中渡過餘生 ， 黑暗中逝去....